# OCaml e Haskell: uma escolha difícil
O GC do OCaml é bem eficiente, e chega perto de C++ (apesar de não bater) porque simplesmente usa major stop the world (só que o major é bem mínimo) e o minor é paralelo.

A diferença é que usam bump allocator, o que o faz ter um minor 100% assíncrono sem locks, e com algum fine tuning, você tem código 100% decidível em tempo de compilação, evitando disso ser passado para o runtime, com um mark-and-sweep tricolor, ele é executado de forma incremental em pequenos "slices" na heap, portanto, não é necessário pausar o programa para realizar um traversal completo da heap. O tamanho do slice é determinado por heurísticas. Fora que OCaml te deixa desligar o GC para tarefas mais pesadas.

Infelizmente OCaml tem GIL, felizmente o ocaml-multicore está chegando, mas o desenvolvimento está meio lento ainda.

O GC de Haskell também é eficiente porque ele não toma hit em single thread e o major é stop the world, o GC em si é paralelo, por isso que aplicações em Haskell são bem eficientes (Haskell otimizado chega perto de C++, e normal ganha um pouco de Java), mas ele só não é mais rápido que OCaml porque OCaml usa bump allocator e o GC do OCaml é muito eficiente, foi pensado desde o início assim, e fora que as interferências do GC do Haskell muitas vezes é grande porque com lazy programming, a memória pode ir para 100 GB (sim, literalmente 100 GB, mas que não forma um "impacto real" por causa do paging do kernel) em 1 segundo e o GC tem que estar lá para manusear a memória, o que tristemente causa vários memory leak, mas a solução para isso é simples: basta adicionar `!` (ativado pela extensão `BangPatterns`) antes dos argumentos que ele torna os argumentos strict by default e assim não vaza memória.

Além de que escrever GC/compilador para linguagens funcionais é totalmente trivial, porque você pode fazer várias otimizações para imutabilidade, TCE, TCO, tail call modulo cons, além de que você não tem states, e tudo é previsível porque você não tem side effects. Até mesmo ter tipos lineares/affine types para aumentar a eficiência, daí tudo vira um rvalue. Você também pode ter type erasure seguro, porque você garante que seu código não tem side effects e ele é 100% sound (menos bottom values, mas aí é uma coisa tão boba que é usada como vantagem) e assim você pode usar type erasure e definir a relação do programa com type roles para casos mais extremos.

E quanto a OO, a gente pode ter o mesmo poder (ou mais) de forma otimizada e mais segura usando variância como subtyping e row polymorphism (subtyping estrutural + polimorfismo parâmétrico) como uma classe completa.
